线性表结构：  数组 链表 栈 队列


## 数组
    数组（Array）是一种线性表数据结构。它用一组连续的内存空间，来存储一组具有相同类型的数据。
    
### 特点
- 线性表
    - 线性表就是数据排成像一条线一样的结构。每个线性表上的数据最多只有前和后两个方向。其实除了数组，链表、队列、栈等也是线性表结构。
    - 而与它相对立的概念是非线性表，比如二叉树、堆、图等。之所以叫非线性，是因为，在非线性表中，数据之间并不是简单的前后关系
- 连续的内存空间
    - 适合随机访问
    - 插入，删除需要做大量数据搬迁工作
        - 对无序数组，插入时可直接将原位置数据放至尾部来优化，删除也类比操作
    - 寻址：a[i]_address = base_address + i * data_type_size
- 相同类型的数据

### ArrayList
    ArrayList是Java中数组的容器类
    
- ArrayList 最大的优势就是可以将很多数组操作的细节封装起来，比如新增，删除，扩容等
- ArrayList初始容量为10，可基于使用场景自己设置，支持动态扩容
    
适合直接用数组的场景：
- Java ArrayList 无法存储基本类型，比如 int、long，需要封装为 Integer、Long 类，而 Autoboxing、Unboxing 则有一定的性能消耗，所以如果特别关注性能，或者希望使用基本类型，就可以选用数组。
- 如果数据大小事先已知，并且对数据的操作非常简单，用不到 ArrayList 提供的大部分方法，也可以直接使用数组。
    
    
练习题：
   - 实现一个支持动态扩容的数组
   - 实现一个大小固定的有序数组，支持动态增删改操作
   - 实现两个有序数组合并为一个有序数组





# 链表
种类
- 单链表，双向链表，循环链表，双向循环链表，静态链表
特点
插入、删除、随机访问操作的时间复杂度与数组正好相反

### 实际应用举例
- 可以使用双向链表解决约瑟夫问题
    - 人们站在一个等待被处决的圈子里。 计数从圆圈中的指定点开始，并沿指定方向围绕圆圈进行。 在跳过指定数量的人之后，处刑下一个人。 对剩下的人重复该过程，从下一个人开始，朝同一方向跳过相同数量的人，直到只剩下一个人，并被释放。问题即，给定人数、起点、方向和要跳过的数字，选择初始圆圈中的位置以避免被处决

- 可以使用单链表实现LRU缓存淘汰算法（最近最少使用）
    - 使用之后将元素提到头部，然后从尾部删除

### 注意事项
- 理解指针或引用的含义
- 警惕指针丢失和内存泄漏（单链表）
  - 新增删除时易发生指针丢失
- 利用哨兵简化实现难度
  - 在头部之前和尾部之后添加哨兵，简化边界问题
- 重点留意边界条件处理
  - 链表为空
  - 仅一个结点
  - 仅两个结点
  - 代码逻辑处于头结点，尾结点
  
### LinkedList
    LinkedList是Java中用链表的实现的List

练习题（LeetCode编号：206，141，21，19，876）：
   - 如果字符串是通过单链表来存储的，如何判断字符串是一个回文串
   - 单链表反转
   - 链表中环的检测
   - 两个有序的链表合并
   - 删除链表倒数第 n 个结点
   - 求链表的中间结点





## 栈
栈是一种“操作受限”的线性表，后进者先出，先进者后出

栈既可以用数组来实现，也可以用链表来实现。用数组实现的栈，我们叫作顺序栈，用链表实现的栈，我们叫作链式栈

### 实际应用举例
- 检查表达式中的括号匹配
    - 左括号入栈，右括号出栈
- 编译器使用栈实现表达式求值
    - 使用两个栈，一个保存操作数，一个保存运算符
    - 遍历表达式，是数字时直接压栈，是运算符时，若当前运算符比运算符栈顶运算符优先级高，入栈，优先级低或相同，从操作数栈取两个数进行运算，计算结果压操作数栈，继续比较

练习题 leetcode 20,155,232,844,224,682,496





## 队列
队列也是一种操作受限的线性表数据结构，先进者先出
- 普通队列
- 双端队列
- 阻塞队列
- 并发队列
- 阻塞并发队列

可以用数组和链表来实现

阻塞队列和并发队列
- 阻塞队列其实就是在队列基础上增加了阻塞操作。简单来说，就是在队列为空的时候，从队头取数据会被阻塞。
- 线程安全的队列我们叫作并发队列。最简单直接的实现方式是直接在 enqueue()、dequeue() 方法上加锁，但是锁粒度大并发度会比较低，同一时刻仅允许一个存或者取操作。实际上，基于数组的循环队列，利用 CAS 原子操作，可以实现非常高效的并发队列。
    - head和tail使用类型AtomicInteger 利用CAS原理实现无锁的原子性操作。
    
java队列实现
- Queue
    - 继承于Collection，FIFO的单端队列
    - 直接的实现类，PriorityQueue
        - 底层数据结构是数组，是一个无边界的（自带扩容机制）优先级的堆，
- Deque
    - 是Queue的子接口，双端队列（由于双端队列的定义，Deque可以作为栈或者队列使用）
    - 直接子类有两个：LinkedList以及ArrayDeque
        - ArrayDeque是无初始容量的双端队列，作为队列时的效率比LinkedList要高
        - LinkedList则是双向链表，在栈的使用场景下，无疑具有尾结点，不需判空的LinkedList更为高效



## 递归
手写二叉树遍历、八皇后、背包问题、DFS 的递归代码





## 链表扩展-跳表
时间复杂度O(logn)，对链表加多级索引结构

redis使用跳表+散列表实现有序集合，可以实现快速查找（散列表），快速增删（跳表，散列表都可），范围查找（跳表），输出有序队列（跳表-链表）
